
$a_i\quad(1\leq i\leq n)$ を相異なる複素数としたとき，

$$n=\sum_{i=1}^n\prod_{1\leq j\leq n,\,j\neq i}\left(1+\frac{1}{a_i-a_j}\right)$$

# 証明1

$f(z)=\prod_{j=i}^n \left(1+\frac1{a_i-z}\right)$ を考える． $f$ は $\mathbb{P}^1=\mathbb{C}\cup{\infty}$ 上の有理型関数で，極は $z=a_i$ および $z=\infty$ ．

1. $z=a_i$ は $1$ 位の極なので $Res(f,a_i)=\lim_{z\to a_i} (z-a_i)f(z)=-(a_i-z+1)\prod_{j\neq i}\left(1+\frac1{a_j-z}\right)=-\prod_{1\leq j\leq n,\,j\neq i}\left(1+\frac{1}{a_i-a_j}\right)$
2. $z=\infty$ では $w=1/z$ で変換すると $f(w)dw=-\frac{f(1/z)}{z^2}dz$ より $Res(f,\infty)=Res(-f(1/z)/z^2,0)$ で，これは
   $$-Res\left(\frac{1}{z^2}\prod_{i=1}^n \left(1+\frac{1}{a_i-1/z}\right),0\right)=-\frac{1}{z^2}+\frac{n}{z}+\dots$$
となるので留数は $n$ ．

結果的に留数定理から $-\sum_{i=1}^n\prod_{1\leq j\leq n,\,j\neq i}\left(1+\frac{1}{a_i-a_j}\right)+n=0$ で結論を得る．

# 証明2
$f(z)=\prod_{i=1}^n (z-a_i)$ とおく．このとき，
$$f(z)-f(z-1)=\sum_{i=1}^n \frac{-f(a_i -1)}{f^\prime(a_i)}\cdot\frac{f(x)}{x-a_i}$$
がなりたつ（各 $a_i$ で両辺の値が一致し，多項式として $n-1$ 次．$f^\prime(a_i)$ が $i$ を取り除いた積になることを見ればよい）

右辺の $n-1$ 次の係数は $\sum_{i=1}^n -\frac{f(a_i -1)}{f^\prime(a_i)}=\sum \prod \left(1+\frac1{a_j-a_i}\right)$，

左辺の係数は $-\sum a_i -\left(-\sum (a_i+1)\right)=n$
